
\item[\textbf{9.}] \textbf{Traitement des troubles du language - a, b, test, IC, pred, b1b2}

On veut prédire le temps de récupération ($Y$) en fonction de l'age ($X$), avec le modèle $\hat{Y}_i = b_0 + b_1 X_i$, les données sont

$$
\begin{array}{ll}
n = 20 & r = COR_{XY} = 0.923\\
\overline{X} = 8 & S_{X}^2 = 8.42\\
\overline{Y} = 14.985 & S_{Y}^2 = 47.88\\
\end{array}
$$

\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] On sait que
$$b_1 = r\frac{S_Y}{S_X} = 0.923 \frac{\sqrt{47.88}}{\sqrt{8.42}} = 2.2$$
$$b_0 = \overline{Y} - b_1\overline{X} = 14.985 - 2.2 * 8 = -2.615$$

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.3]
\draw[->](0,-10) -- (0,10) node[above]{Y (Temps)};
\draw[->](-10,0) -- (10,0) node[right]{X (Age)};
\draw[blue!70](-3.3545,-10) -- (5.736363,10) node[right]{$\hat{Y} = -2.615 + 2.2X$};
\foreach \x in {1,...,9}
	\draw(\x,-0.2) -- (\x,0.2);
\foreach \x in {-9,...,-1}
	\draw(\x,-0.2) -- (\x,0.2);
\foreach \y in {1,...,9}
	\draw(-0.2,\y) -- (0.2, \y);
\foreach \y in {-9,...,-1}
	\draw(-0.2,\y) -- (0.2, \y);
\end{tikzpicture}
\caption{b) Dessin de la courbe, un ecart sur l'axe représente une unité}
\end{figure}

\item[\textbf{c)}] L'intervalle de confiance pour le terme constant $\beta_0$ est la formule 
$$[b_0 - t_{n-2;1-\alpha/2} S_{b_0};b_0 - t_{n-2;1-\alpha/2}S_{b_0}]$$
Avec $S_{b_0} = S_{Y.X} \sqrt{\frac{1}{n}+\frac{\overline{X}}{(n-1)S_X^2}}$, nous devons commencer par calculer la variance résiduelle $S_{Y.X}^2$. Nous avons $$S_{Y.X}^2 = \frac{n-1}{n-2} S^2_Y (1-r^2) = \frac{19}{18} * 47.88 * (1-0.923^2) = 7.48$$
Nous avons donc par calcul
$$S_{b_0} = \sqrt{7.48} * \sqrt{\frac{1}{20}+\frac{8}{19 * 8.42}} = 1.83$$
Nous avons donc en résumé les valeurs suivantes, (en allant voir dans la table de student pour $t_{18;0.975}$ avec $\alpha = 0.05$) $$[-2.615-2.1 * 1.83;-2.615+2.1 * 1.83] \Rightarrow [-6.46;1.23]$$ On sait dès lors que la pente du modèle se trouve dans l'intervalle avec une certitude de $95\%$.

\item[\textbf{d)}] Ce que nous dis l'intervalle est que la capacité de récupération au début de la vie est beaucoup plus grande, le nombre de mois est largement en dessous de la moyenne observée. 
\item[\textbf{e)}] L'hypothèse nulle est que l'age n'influence pas le nombres de mois nécessaire à la récupération, nous avons donc un test d'hypothèse $$\begin{array}{ll}H_0:\beta_0=0& H_1:\beta_0 \neq 0\end{array}$$ Calculons en premier lieu la valeur de student observée $$t_{obs} = \frac{b_0 - \beta_{H_0}}{S_{Y.X} \sqrt{\frac{1}{(n-1)S_X^2}}} = \frac{2.2}{2.735 \sqrt{\frac{1}{19 * 8.42}}} = 10.185$$ La p-valeur suivant le formulaire est égale à $2*P(t_{n-2} > t_{obs})$, on obtions donc
\begin{eqnarray*}
p-valeur &=& 2*P(t_{n-2} > t_{obs})\\
&=& 2*(1- P(t_{18} \leq 10.185))\\
&=& 2*(1-0.999)\\
&=& 0.002
\end{eqnarray*}
La significativité du coéfficient de pente est largement en dessous de $\alpha = 0.05$, on peut dès lors rejeter l'hypothèse $H_0$ selon laquelle l'age n'a aucune influence sur le nombre de mois nécessaire à la récupération.
\item[\textbf{f)}] Soit un enfant d'age $X_0 = 7$, on a l'estimation par notre modèle $\hat{Y} = -2.615 + 2.2 * 7 = 12.785$. On va réaliser l'intervalle de confiance sur la vrai valeur $Y$ pour un enfant de 7 ans. La formule nous donne $$[\hat{Y} - t_{n-2;1-\alpha/2} S_p ; \hat{Y} + t_{n-2;1-\alpha/2} S_p]$$ avec l'estimation de la variance $$S_p^2 = S^2_{Y.X} \left(1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{(n-1)S^2_X}\right) = 
7.48 \left(1 + \frac{1}{20} + \frac{1}{19*8.42}\right) = 7.9$$
On obtiens l'intervalle de confiance suivant pour le nombre de mois nécessaire à la récupération d'un enfant de 7 ans (avec $\alpha = 0.05$)
$$[12.785 - 2.1 * 2.81 ; 12.785 + 2.1 * 2.81] \Rightarrow [6.884 ; 18.686]$$
\item[\textbf{g)}] On a un nouveau modèle (le modèle numéro 2) dans un autre article avec les données suivantes
$$\begin{array}{l}
b_{12} = 2.75\\
S^2_{X_2} = 8.5\\
S^2_{Y.X} = 7.5\\
n_2 = 25
\end{array}$$
Nous allons vérifier l'hypothèse que la pente de notre modèle est moins grande $H_0: b_{11} \leq b_{12}$ contre $H_1: b_{11} > b_{12}$. Calculons le $t_{obs}$ et si $|t_{obs}| < t_{n_1+n_2-4;1-\alpha}$ alors on rejette l'hypothèse nulle (le test ne marche que si on suppose les variances égales, ce qui est supposé vrai ici).
\begin{eqnarray*}
t_{obs} &=& \frac{b_{11} - b_{12}}{S_{Y.X}\sqrt{\frac{1}{(n_1-1)S^2_{X_1}} + \frac{1}{(n_2 - 1) S^2_{X_2}}}}\\
&=& \frac{-0.55}{2.739\sqrt{\frac{1}{19*8.42} + \frac{1}{24*8.5}}}\\
&=& \frac{-0.55}{0.289} = -1.9
\end{eqnarray*}
On sait, grace aux tables, que (avec $\alpha = 0.05$) on a $t_{41;0.95} =1.684$. Comme $|-1.9| < 1.684$ est faux one ne rejette pas l'hypothèse nulle. Notre modèle est peut-être moins sensible à l'age.\footnote{Verifier que le test de student unidirectionel se fait en valeur absolue}.
\end{enumerate}
